樂善堂小學改建作過渡性房屋 成全港空置校舍首例

楊小玲（中）期望今次改建龍崗道樂善堂小學成過渡性房屋，能起帶頭作用。梁志永攝(蘋果日報)

校內不少歷史文物都會保留，如後門的「龍津」石製匾額，折卸自「龍津石橋」的接官亭，匾額更刻上同治13年年份。梁志永攝(蘋果日報)

正門外牆有奠基石碑，刻有「樹木樹人 永固貞珉」八字，由九龍樂善堂首總理於中華民國37年12月1日立石。梁志永攝(蘋果日報)

校舍有70年歷史，其他地方如小禮堂、操場等不會改建。梁志永攝(蘋果日報)

有70年歷史的九龍城龍崗道樂善堂小學，將成全港首間由校舍改建而成的過渡性房屋，今年9月動工，料明年首季入伙，可提供50個單位，讓3至4人家庭入住。單位平均面積約180至240平方呎，設獨立廁所和廚房，下月開始接受申請。

現時龍崗道樂善堂小學仍有學生上課，今年9月停辦，樂善堂今年2月底向地政總署申請5年改劃用途，計劃改建過渡性房屋「樂屋」，目前仍在審批。小學連同地下有三層，22個課室會一分為二，其他如校務處、音樂室及地下洗手間等也會研究建屋，預計可改建50個單位，當中至少6個可供4人家庭入住，其餘屬3人單位，人均居住面積不少於60平方呎。

現時校舍正門位於龍崗道，將來樂屋正門會改為南角道，即現時的小學後門。負責今次改建項目的建築師袁國章表示，課室會以磚牆間隔，由於兩邊有窗，通風兼有足夠自然光，毋須大改動，惟渠務、電力和水管等要重新鋪設。其他地方如小禮堂、操場等不會改建，用作共享及社區服務用途。

校內不少歷史文物都會保留，如建於同治13年、有百年歷史的「龍津」石製匾額，折卸自「龍津石橋」的接官亭；小學正門外牆則有創校的奠基石碑，刻有「樹木樹人 永固貞珉」校訓，由九龍樂善堂首名總理倪少雄於中華民國37年（1948年）12月1日立石。其他如歷年善長捐款芳名、義學石碑及匾額等都會留低。

樂善堂總幹事劉愛詩表示，校舍今年9月動工，明年首季入伙，下月開始接受合資格的3至4人家庭申請，需輪候公屋3年或以上，居於惡劣環境及收入低於住戶月入中位數55%。租約期2年，租金則不多於綜援家庭每月租金津貼上限。現時3及4人綜援家庭的租金上限分別為4,955元及5,275元。

樂善堂主席楊小玲表示，社會面對嚴峻的房屋問題，期望今次能起帶頭作用，鼓勵更多團體將空置校舍改建過渡性房屋，有助短期紓緩基層家庭住屋需要。

會唔會住左晚晚聽倒細路仔玩嘅聲？

民國三十七年創校